兩岸專題：中美貿易戰下 文革式宣傳借屍還魂 愛國神曲網上湧現 難洗年輕一代腦

兩岸專題：中美貿易戰下 文革式宣傳借屍還魂
愛國神曲網上湧現 難洗年輕一代腦

中美貿易談判破裂，內地開始聲討美國。圖為內地一家餐館打出告示要加服務費。美聯社

中美貿易戰打得如火如荼，內地民間反美情緒在官方輿論點火下發酵，最近一首名為《貿易戰》的愛國歌曲突然在網絡竄紅，歌詞毫不掩飾地向美國提出強烈批評，誓言要「打敗它」。近年來，中國一旦爆發外交糾紛，經常會出現「愛國神曲」，向年輕人傳達中共官方思想，例如較早前的反薩德Rap歌《No Thaad》、吹捧愛國的《厲害了我的國》、叫人買華為手機的《華為美》。本港時事評論員認為，愛國神曲用新潮方式向年輕人灌輸中共思想，但隨着科技進步加上利益關係，洗腦效果成疑。

短短不足三年間，內地推出5首曾在網上紅極一時、不同曲風的愛國神曲，內容遍及政治題材及形象宣傳，其中《貿易戰》顧名思義因中美貿易戰順勢而紅。該愛國神曲由業餘填詞人趙良田創作，他早前將作品放到微信公眾號「世界華人作家」，三分鐘影片以中國為背景，包括長城和天安門，中間有拳頭圖案，目前有數以10萬計點擊率，網上留言兩極，有人讚歌曲寫得讓人熱血沸騰，也有網民認為歌曲風格讓人覺得中國與北韓無異。

低成本表達「愛國情懷」

現年55歲的趙是四川鹽亭縣文廣新旅局辦事員，也是中國詩歌學會會員，他上周接受《蘋果》電話訪問時表示，《貿易戰》於去年中美貿易戰開始時創作，再由退休老幹部演唱。他說，當時中美爭端未算激烈，歌曲未引起注意，直至兩國矛盾近日變得尖銳。他認為，自己作為文化人，有必要表達基層中國人的心聲及愛國情懷，於是在網上再次發表歌曲。

此歌屬舊曲填新詞，用的是1960年代抗日戰爭影片《地道戰》主題曲的曲調，歌詞重新編寫為反貿易戰內容：「不怕他蠻橫來挑戰，太平洋上展開了貿易戰……肇事者他敢打，打得他魂飛膽也顫。」每字每句表達出中國要全力反撲美國，他說，選用《地道戰》曲子，是因地道戰發生在抗日戰爭最艱難的時候，中國武輕兵弱，只能挖地道打游擊：「因為我們不如人家強，必須採用這種方法對抗侵略者。」他認為，中美貿易戰敵人很強勢、很霸道，中華民族再次到了最困難的時候，目前狀況與當年類似，因此用《地道戰》歌曲反映現況，他花了1,600人民幣(約1,800港元)，相等於一個月薪水的三分之一製作這首歌。

紅色Hip Hop組合反薩德

他又說：「《地道戰》唱出了文明的心聲，唱出了普通老百姓的心聲，覺得國家要理直氣壯的發展，對敵人的打壓也感到很憤慨。」趙透露，最近接到很多人來電支持，強調以後會繼續創作愛國題材作品。值得一提的是，當華為孟晚舟事件去年底爆發後，趙良田也曾創作歌曲《我們的名字叫華為》，呼籲大家盡可能購買華為產品，歌詞寫道，「我們追趕，我們超越，我們互相依偎，牽手相隨，把夢放飛，我們永遠銘記，我們的名字叫華為。」

今年2月，美國司法部起訴華為及太子女孟晚舟，加上多國聯手抵制華為，在中國也掀起愛國潮，珠海市音樂家協會會員周丹創辦的「周丹少兒聲樂教室」，發佈《華為美》音樂MV，由粵港澳兒童唱出華為手機「天下最美」、「愛祖國愛華為」，歌詞盛讚華為「為國爭光輝」，「中華兒女有作為」。網民起底，此歌創作團隊具紅色背景，由受國務院津貼的作曲家鄭冷橫作曲，解放軍總政歌舞團詞作家李幼容和全國公安文聯簽約詞作家臧思佳作詞。

而在2017年推出的反薩德歌曲《No Thaad》，由四川紅色Hip Hop組合「天府事變」唱作，內容旨在反對美國及南韓部署薩德反導彈系統，迎合愛國情緒，在網上傳唱一時。

愛國歌除了肩負激發民族情緒的政治任務，也有專門宣傳中國形象的歌曲，《厲害了我的國》於前年中共十九大前夕推出，演唱者洗腦式唱出「厲害了我的國，厲害了大中國」，還着力美化中國形象，歌頌中國崛起：「萬里長城永不倒，千里黃河水滔滔」、「雄獅已醒壯山河，龍騰四海向天歌」；去年推出的《為你矚目》則是國務院2017年設立中國品牌日，為提升詬病已久的中國貨形象，找來小鮮肉組合「覺醒東方」，以鄰家男孩方式高唱「讓世界愛上中國造」、「中國品牌 中國驕傲」、「讓我鼓起勇氣說愛你」，借助偶像效應吸引注意。

資訊爆棚年輕人不信中共

外界相信，愛國歌將中共理念宣揚給年輕人，鞏固習近平權力。時事評論員劉銳紹認為，這些愛國神曲都是配合中共總書記習近平提出的「講好中國故事」方針而推出，中共將宣傳工作放在首要位置，因擔心失去年輕人支持，故一定要控制他們的思想。劉認為，內地年輕人習慣西化生活，難以接受中共傳統的表現模式，共產黨順應及利用文化潮流，利用新潮方式向年輕人灌輸中共思想，就如過去的紅歌因應政治而出現，並找年輕人主唱或主演。劉銳紹相信，內地洗腦歌難以對年輕人產生持久影響，原因包括利益問題，年輕一代除非入黨或任黨官，才會有實質好處，否則未必相信中共，同時科技進步令資訊渠道多元化，讓洗腦效果大打折扣。

《蘋果》記者

上一則
上一則
蘋人誌：4個小孩的女同 我們都是合格家長